\documentclass[kulak]{kulakbeamer}

% PT altijd in mathcal!!

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage[separate-uncertainty=true]{siunitx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[overload]{empheq}
\usepackage{cases}
\usepackage{parskip}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage{cmbright}
\usepackage{bm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usepackage[normalem]{ulem}


% figure support
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\newcommand{\incfig}[2]{%
	\def\svgwidth{#2\columnwidth}
	\import{../Verslag/afbeeldingen/}{#1.pdf_tex}
}

% om definities aan te geven :=
\makeatletter
\newcommand*{\defeq}{\mathrel{\rlap{%
                     \raisebox{0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
                     \raisebox{-0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
                     =}
\makeatother

\makeatletter
\patchcmd{\beamer@sectionintoc}{\vskip1.5em}{\vskip0.5em}{}{}
\makeatother


\graphicspath{{../Verslag/afbeeldingen/}}

\title[Bachelorproef]{$\mathcal{PT}$-symmetrische \\ kwantummechanica}
\subtitle{\footnotesize\textit{Bachelorproject fysica}}
\author[M.D. M.D. J.V.]{Michiel Debaets, Marie D'haene \\ en Judith Vandewiere \\[1em] {\scriptsize \textit{Begeleiders:  Tim De Meerleer, prof. David Dudal, Martin Roelfs}}}
\institute[Kulak]{KU Leuven Kulak}
\date{Academiejaar 2019 -- 2020}

% Overzicht bij het begin van elk hoofdstuk
\AtBeginSection[]{\only<beamer>{\addtocounter{framenumber}{-1}
	\begin{outlineframe}[Overzicht]
		   \linespread{0.5}
		 \tableofcontents[currentsection, currentsubsection, hidesubsections]

	\end{outlineframe}}
}

\begin{document}

\begin{titleframe}
\titlepage
\end{titleframe}

% \begin{outlineframe}[Overzicht]
% 	\tableofcontents
% \end{outlineframe}

\section[]{Motivatie en verloop}

\begin{frame}{Motivatie}
	Waarom theoretische fysica?
	\begin{itemize}
		\item oorspronkelijk `random walks'
		\item $\mathcal{PT}$-symmetrische kwantummechanica = nieuwe theorie
		\item andere wiskunde nodig
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Verloop}
	\begin{enumerate}
		\item Bronnen verzamelen en selecteren op relevantie
		\item Kwantummechanica herhalen
		\item Inwerken in het onderwerp
		% \item Kiezen wat we zelf willen uitwerken
		\item Resultaten uit de literatuur reproduceren
		\item WKB-methode proberen verstaan
		\item \ldots
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section[Inleiding]{Inleiding}

\begin{frame}{Probleemstelling}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Klassieke kwantummechanica} \\ $\hat{H}$ Hermitisch $\Rightarrow$ re\"eel, naar onder begrensd spectrum
		% dit is nodig voor een fysisch relevante theorie, er moet steeds een laagste energieniveau zijn en we kunnen enkel maar reele meetwaarden hebben bij een experiment
		% \vspace{1em}

		% Probleem:
		% 	voldoende maar geen nodige voorwaarde
		% 	% zouden we dit wel zeggen? want we weten precies ook niet of PT-symmetrie dan wel een nodige voorwaarde is ...
		\vspace{1em}

		\item \textbf{$\mathcal{PT}$-symmetrische kwantummechanica} \\ $\hat{H}$ met {\color{red}ongebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie} $\Rightarrow$ re\"eel spectrum
		% IS DAT DAN ALTIJD BOUNDED BELOW?
		\vspace{1em}

		Voorbeeld: $\hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + i \hat{x}^3 \: \left( \text{als } x \in \mathbb{C} \right)$
		% niet Hermitisch maar spectrum wel begrensd en reeel!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Onderzoeksvraag}
	\textit{Wat we nu onderzoeken}

	% \begin{center}
		Is het mogelijk om een werkende kwantummechanische theorie op te bouwen gebaseerd op $\mathcal{PT}$-symmetrie?
	% \end{center}
	\vspace{1em}

	\textit{Wat houdt dit in?}

	\begin{itemize}
		\item Hilbertruimte met positief-definiete vorm
		\item nieuwe Hermitische vorm
		\item nieuwe operator: $\hat{\mathcal{C}}$
	\end{itemize}
\end{frame}


\section[Klassiek]{Klassieke kwantummechanica}

\begin{frame}{Postulaten}
	\begin{enumerate}
		\item Systeem beschreven door \textbf{golffunctie} $\psi(x,t)$ \\[1em] golffuncties met \textit{positief-definiete} Hermitische vorm $\langle \psi,\phi \rangle = \int \overline{\psi(x,t)}\phi(x,t) \:dx$ vormen een Hilbertruimte
		% complexe vectorruimte met een positief-definiete hermitische vorm die volledig is voor de norm ||.|| = sqrt(<,>)
		\\[1em] $|\psi(x,t)|^2$ waarschijnlijkheidsdichtheid
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Postulaten}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{1}
		\item \textbf{Observabele} $\leftrightarrow$ lineaire Hermitische operator
		% A: H -> H die voldoet aan A* = A
		\\[1em] eigenwaarden zijn mogelijke metingen
		\vspace{1em}

		{\color{red} Hermitische operator heeft re\"ele eigenwaarden $\Rightarrow$ fysische grootheden!}

	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Postulaten}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{2}
		\item \textbf{Schr\"odingervergelijking} $\hat{H}\psi = i \hbar\: \partial_t\psi$ beschrijft tijdsevolutie
		\\[1em] eigenwaarden van $\hat{H} \rightarrow$ energieniveaus van het systeem
		\\[1em]
		$\hat{H}$ \textbf{Hamiltoniaan} $=$ totale energie $= \frac{\hat{p}^2}{2m} + \hat{V}$
		\\[1em]
		in positierepresentatie $\hat{p} \to -i\hbar\:\partial_x$ en $\hat{V} \to V(x)$
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section[$\mathcal{PT}$-symmetrie]{Wat is $\mathcal{PT}$-symmetrie?}

\begin{frame}{Alternatieve voorwaarde}
	Hermiticiteit van operatoren te streng voor re\"ele eigenwaarden
	\vspace{1em}

	\textbf{Alternatief}: ongebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie
	\vspace{1em}

	$\hat{H} = \hat{p}^2 + \hat{x}^2(i\hat{x})^{\varepsilon}$ ook fysisch relevant (zie later)

\end{frame}

\begin{frame}{Pariteitsoperator en tijdsomkeringsoperator}
	% P: ruimtelijke puntspiegeling om de oorsprong
	% T: tijd omgekeerd laten lopen en i op -i
	Operatoren in positierepresentatie
	\vspace{1em}

	\begin{columns}
		\begin{column}{0.2\textwidth}
			\centering
			$\hat{\mathcal{P}}: x \to -x$ \\
			\hspace{1.2em} $p \to -p$ \\
			\hspace{0.5em} $i \to i$ \\
			\hspace{0.5em} \textbf{lineair}
		\end{column}
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			$\hat{\mathcal{T}}: x \to x$ \\
			\hspace{2em} $p \to -p$ \\
			\hspace{2em} $i \to -i$ \\
			\hspace{0.8em} \textbf{antilineair}
		\end{column}
	\end{columns}
	\vspace{0.5em}

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt},rotate=90] (0,0) -- (0,7);
		\end{tikzpicture}

		$\hat{\mathcal{PT}} \leftrightarrow$ spiegeling om imaginaire as

	\end{center}

	% $\mathcal{PT}$-symmetrische golffunctie voldoet dus aan $$\psi(x,t) = \overline{\psi(-x,-t)}$$
\end{frame}

\begin{frame}{Pariteitsoperator en tijdsomkeringsoperator}
	% (figuurtje om PT-spiegeling te tonen in complexe vlak!)
	\centering
	\incfig{pt_symm}{0.8}

\end{frame}

\begin{frame}{Gebroken en ongebroken symmetrie}
	\textbf{Ongebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie}

	\begin{itemize}
		\item $\hat{H}$ is $\mathcal{PT}$-symmetrisch \hspace{5em}

		\item \textit{alle} eigenfuncties van $\hat{H}$ zijn ook eigenfuncties van $\hat{\mathcal{PT}}$ \hspace{1.3em}
		{\footnotesize $\left( \hat{\mathcal{PT}} \psi = \lambda\psi \text{ met $\lambda \in \mathbb{C}$}\right)$}
		% dit wilt dus zeggen dat ze PT-symmetrisch zijn
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Gebroken en ongebroken symmetrie}
	\textit{Voorbeeld van $\mathcal{PT}$-symmetriebreking}
	\vspace{1em}

	$\frac{d^2}{dt^2}y(t) = y(t)$ heeft o.a. oplossingen $e^{-t}$, $e^{t}$ en $\tfrac{e^{t} + e^{-t}}{2} = \cosh(t)$
	% \vspace{0.5em}

	\begin{itemize}
		\item differentiaalvergelijking symmetrisch
		\item $e^{t}$ en $e^{-t}$ niet symmetrisch
		\item $\cosh(t)$ wel symmetrisch
	\end{itemize}
\end{frame}

% TODO: doen we bewijs van unbroken PT-symm ==> reele eigenvals gewoon aan het bord?

\section{Toepassingen}

\begin{frame}{Toepassingen}
	% iets zeggen over loss gain?
	Oorspronkelijk enkel mathematisch (1998: Bender en Boettcher)
	Nu al meer dan 2000 artikels en veel experimenten
	\begin{itemize}
		\item Optica: golfgeleiders, $\mathcal{PT}$-lasers, resonators, computers met optische stralen i.p.v. elektrische draden, metamaterialen \ldots
		%optica gelijkaardige mathematische structuur als
		% \item $\mathcal{PT}$-symmetrische atoomdiffusie
		\item $\mathcal{PT}$ supergeleidende draden
		\item Niet-Hermitische $\mathcal{PT}$-symmetrische Hamiltoniaan om fenomenen te beschrijven (hard spheres, Lee-Yang edge singularity \ldots)
		% geen idee wat al die fenomenen zijn, veel te moeilijk
	\end{itemize}
	Zeer snel: theoretisch $\rightarrow$ experimenteel
\end{frame}

\section[WKB]{WKB-methode}

\begin{frame}{Wanneer WKB gebruiken?}
\begin{itemize}
    \item Algemeen: benadering voor lineaire differentiaalvergelijkingen met traag variërende coëfficiënten in de ruimte
    \item Kwantummechanica: tijdsonafhankelijke Schrödingervergelijking met een potentiaal die `traag varieert' in de ruimte
\end{itemize}
    \begin{equation}
	-\frac{\hbar^{2}}{2m}\frac{d^{2} \psi(x)}{d x^{2}}+V(x) \psi(x)=E \psi(x).
    \end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}{Waarvoor WKB gebruiken?}
\begin{itemize}
    \item Golffunctie benaderen
    \item Eigenwaarden benaderen voor gebonden toestanden (deeltje mag niet naar oneindig gaan)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Idee achter WKB}
\begin{itemize}
    \item Voor $V$ constant:

		$\psi(x)= A \exp \left( \frac{i}{\hbar} p_{0} x\right) + B \exp \left(- \frac{i}{\hbar} p_{0} x\right) \rightarrow$ vlakke golf

		met $p_0 = \sqrt{2m(E-V)}$

    \item Deze oplossing extrapoleren naar traag variërende potentialen over de `de Broglie' golflengte $\left(\lambda(x) = \frac{h}{p(x)}\right)$
		\item Semiklassieke benadering
\end{itemize}
	\centering
    \includegraphics[scale = 0.2]{WKB_V_vs_golf}
\end{frame}

\begin{frame}{Oplossingen voor WKB}
    Lineaire combinaties van
	\begin{align}
	&\psi(x)=A|p(x)|^{-1 / 2} \exp \left[\pm \frac{1}{\hbar} \int^{x^{1}}_{x}\left|p\left(x\right)\right| d x\right], \quad E<V \\
	&\psi(x)=A[p(x)]^{-1 / 2} \exp \left[\pm \frac{i}{\hbar} \int_{x^{1}}^{x} p\left(x\right) d x\right], \quad E>V
	\end{align}
\end{frame}
\begin{frame}{WKB en keerpunten}
    \begin{itemize}
        \item WKB faalt altijd rondom keerpunten
        \item In de keerpunten, stel $E=V(x_{1})$, is het klassieke momentum $p(x_{1}) = 0$ met als gevolg dat $\lambda(x_{1}) = \frac{\hbar}{p(x_{1})} = \infty$ en de enige traag variërende potentiaal een constante is
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{WKB en keerpunten}
    \includegraphics[scale=0.33]{WKB_vinicity_turningpoint}
\end{frame}

\begin{frame}{WKB en keerpunten}
	In de buurt van een keerpunt
    \begin{itemize}

        \item Schr\"odingervergelijking =  Airyvergelijking
        \[\frac{d^{2} y}{d x^{2}}-x y=0\]

        \item Met de Airy functies: goniometrische en exponentiële oplossingen samenplakken
				% De exacte uitwerking is nogal technisch.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{WKB-kwantisatievoorwaarde}
	\[ \frac{1}{\hbar} \oint p(q) d q=2 \pi\left(n+\frac{m}{4}\right) \]
    \begin{itemize}
				\item $m$ = \# keerpunten langs traject
        \item Legt op dat de golffunctie enkelwaardig is
        \item Uit deze voorwaarde kunnen we de energie halen

        \item Gelijkaardig aan een voorwaarde van oude kwantumtheorie (Bohr-Sommerfeld kwantisatie), beweging (actie) is gekwantiseerd:
        $\oint_{H(p, q)=E} p_{i}(q) d q_{i}=n_{i} h$
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Waarom WKB volledig theoretisch uitwerken?}
    \begin{itemize}
        \item Geeft ons een gevoel voor de kwantummechanische eigenfuncties (Airy functies, exponentiële functies, goniometrische functies)
        \item Een strategie voor problemen bij andere singulariteiten zoals wedges, tunneling \ldots

				Namelijk: plak de asymptotische WKB-oplossingen samen met lokale benaderingen van singuliere punten (zoals bij het keerpunt)
    \end{itemize}

		\centering
    \includegraphics[scale=0.4]{WKB_airy}
\end{frame}

\section[Voorbeeld]{Voorbeeld van een niet-Hermitische Hamiltoniaan}

\begin{frame}{Uitgewerkt voorbeeld}
	({\footnotesize Vanaf nu: $\hbar \defeq 1$ en $m \defeq \tfrac12$})

	$$\hat{H} = \hat{p}^2 + \hat{x}^2(i\hat{x})^{\varepsilon}$$

	Resultaten

	\begin{itemize}
		\item Voor $\varepsilon \geq 0$: verschillende re\"ele spectra afhankelijk van $\varepsilon$ (symmetrie niet gebroken)
		\item Voor $-1 < \varepsilon < 0$: ook complexe eigenwaarden (symmetrie gebroken)
		% voor eps < -1 nog niet bestudeerd, maar vermoedelijk helemaal geen symmetrie meer
	\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{Uitgewerkt voorbeeld}
% 	\begin{figure}
% 		\includegraphics[width=\0.8\textwidth]{spectra}
% 		\caption{}
% 	\end{figure}
% \end{frame}

\begin{frame}{Uitgewerkt voorbeeld}
	({\footnotesize Vanaf nu: $\hbar \defeq 1$ en $m \defeq \tfrac12$})

	$$\hat{H} = \hat{p}^2 + \hat{x}^2(i\hat{x})^{\varepsilon}$$

	Resultaten

	\begin{itemize}
		{\color{red} \item Voor $\varepsilon \geq 0$: verschillende re\"ele spectra afhankelijk van $\varepsilon$ (symmetrie niet gebroken)}

		\item \sout{Voor $-1 < \varepsilon < 0$: ook complexe eigenwaarden (symmetrie gebroken)} zie later
		% voor eps < -1 nog niet bestudeerd, maar vermoedelijk helemaal geen symmetrie meer
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Methode}
	Nagaan of symmetrie gebroken is $=$ moeilijk

	$\Rightarrow$ \textbf{tijdsonafhankelijke Schr\"odingervergelijking} bestuderen
	$$ -\frac{d^2\psi(x)}{dx^2} + x^2(ix)^{\varepsilon} \: \psi(x) = E_n \psi(x) $$

	Probleem: niet exact oplosbaar voor $\varepsilon \neq 0$
\end{frame}

\begin{frame}{Methode}

	Wentzel-Kramers-Brillouinmethode (WKB)
	\begin{itemize}
		\item Differentiaalvergelijking oplossen niet nodig
		\item Analyse van de twee lineair onafhankelijke asymptotische oplossingen in complex vlak

		\begin{enumerate}
			\item Waar convergeert welke oplossing?
			\\ $\rightarrow$ \textit{Stokes wedges}

			\item Voor welke $x \in \mathbb{C}$ is $E_n = V(x)$?
			\\ $\rightarrow$ \textit{Keerpunten $(x_-,x_+)$}

			\item Welke keerpunten $\Rightarrow$ re\"ele spectra?
			\\ $\rightarrow$ \textit{WKB-voorwaarde invullen}
		\end{enumerate}

		% \item voor $|x|\to\infty$: $\psi_{\pm}(x) \propto \exp \left( \pm \int \sqrt{V(x)} dx \right)$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Overzicht}

	$\varepsilon \in \{ 1,3,5 \ldots\} \Rightarrow \hat{H} = \hat{p}^2 \pm i \hat{x}^{2+\varepsilon}$
	\hspace{1em} \textbf{niet Hermitisch}

	$\Rightarrow$ a priori verwachten we geen re\"ele spectra
	\vspace{2em}

	$\varepsilon \in \{ 2,6,10 \ldots\} \Rightarrow \hat{H} = \hat{p}^2 - \hat{x}^{2+\varepsilon}$
	\hspace{0.8em} \textbf{Hermitisch, onbegrensd}

	$\varepsilon \in \{ 0,4,8 \ldots\} \Rightarrow \hat{H} = \hat{p}^2 + \hat{x}^{2+\varepsilon}$
	\hspace{1.3em} \textbf{Hermitisch, begrensd}

	$\Rightarrow$ voor $x\in\mathbb{R}$ \'e\'en re\"eel spectrum, maar wat als $x\in\mathbb{C}$?

\end{frame}

\begin{frame}{Asymptotische oplossing}
	Asymptotische oplossingen ($|x| \rightarrow \infty$) volgens WKB\\
	\begin{align*}
		\psi_{\pm}(x) &\propto \exp\left( \pm \int \sqrt{V(x)} \: dx \right) \\
		&= \exp\left( \pm\int\sqrt{x^2(ix)^{\varepsilon}} \: dx \right) \\
		&\propto \exp\left( \pm i^{\frac{\varepsilon}{2}} \left[ \frac{2x^{\frac{4+\varepsilon}{2}}}{4+\varepsilon} \right] \right)
	\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}{Asymptotische oplossing}
	Stellen we nu $x = re^{i\theta}$, dan
	\[ \psi_{\pm}\left( x \right)
  \propto \exp\left( \mp \frac{2}{4+\varepsilon} r^{\frac{4+\varepsilon}{2}}
	\underbrace{
	e^{\frac{i(\varepsilon+4)}{2} \left( \frac{\pi}{2} + \theta \right)}
	}\right)
	\]
	\flushright $ \cos\left( \frac{\varepsilon+4}{2} \left( \frac{\pi}{2} + \theta \right) \right) + i \sin\left( \frac{\varepsilon+4}{2} \left( \frac{\pi}{2} + \theta \right) \right)$
	\flushleft

	\textbf{Conclusie}

	Asymptotisch gedrag van $\psi_{\pm}(x)$ hangt af van $\arg x = \theta$
	\begin{itemize}
		\item $\operatorname{Re}(\psi) = 0 \Rightarrow$ pure oscillatie
		\item $\operatorname{Im}(\psi) = 0 \Rightarrow$ pure exponenti\"ele demping of amplificatie
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Stokes wedges bepalen}
	\textbf{Randvoorwaarden} voor $\psi$: als $|x| \to\infty$ dan $\psi(x) \to 0$.

	Vraag: welke golffunctie ($\psi_+$ of $\psi_-$) levert een goede oplossing voor een bepaalde $\theta$?
		% eens we dit weten, weten we welke oplossing een goeie oplossing is voor de vergelijking
		% als we rondgaan in het complexe vlak (dus theta laten varieren) dan zien we dat afwisselend psi+ en psi- oplossingen zijn die aan de RVW voldoen
	\[ \Downarrow \]
	\textbf{Stokes wedge}

	\begin{itemize}
		\item Een gebied waarin $\psi_+$ of $\psi_-$ convergeert
		\item Afgebakend door \textbf{Stokes lines}, rechten waarlangs $\psi_{\pm}$ puur oscilleren
		\item Bissectrice: \textbf{anti-Stokes line}, rechte waarlangs $\psi_{\pm}$ puur exponentieel toe- of afnemen
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Stokes wedges bepalen}
	% Schematische voorstelling
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{stokes_wedge_abstract}
		\caption{Schematische voorstelling}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Stokes wedges bepalen}
	\textbf{Stokes lines} (pure oscillatie)

	\begin{align*}
		\operatorname{Re}(\psi_{\pm}) &=  \cos\left( \frac{\varepsilon+4}{2} \left( \frac{\pi}{2} + \theta \right)  \right) = 0 \\
		&\Updownarrow \\
		\theta &= \frac{2\pi}{\varepsilon+4} \left( k + \frac12 \right) - \frac{\pi}{2} \quad \left(k \in \mathbb{Z}\right)
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Stokes wedges bepalen}
	\textbf{Anti-Stokes lines} (pure demping of amplificatie)

	\begin{align*}
		\operatorname{Im}(\psi_{\pm}) &=  \sin\left( \frac{\varepsilon+4}{2} \left( \frac{\pi}{2} + \theta \right)  \right) = 0 \\
		&\Updownarrow \\
		\theta &= \frac{2k\pi}{\varepsilon + 4} - \frac{\pi}{2} \quad \left( k \in \mathbb{Z} \right)
	\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}{Stokes wedges bepalen}
	\textit{Welke golffunctie voldoet aan de randvoorwaarden onder welke hoeken?}

	Als $\sin(\ldots) = 0$ dan $\cos(\ldots) = \pm1$, dus

	\begin{align*}
		\cos(\ldots) = 1 &\Longrightarrow \psi_+(x) = \exp\left( -\ldots \right) \to 0 \\
		\cos(\ldots) = -1 &\Longrightarrow \psi_-(x) = \exp\left( \ldots \right) \to 0
	\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}{Visualisatie voor verschillende $\varepsilon$}
	% voor epsilon even maar niet veelvoud van 4
	\centering
	\begin{figure}
		\incfig{eps2}{0.65}
		\caption{$\varepsilon = 2, \hat{H}=\hat{p}^2-\hat{x}^4$}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisatie voor verschillende $\varepsilon$}
	% voor oneven epsilon
	\centering
	\begin{figure}
		\incfig{eps3}{0.65}
		\caption{$\varepsilon = 3, \hat{H}=\hat{p}^2-i\hat{x}^5$}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisatie voor verschillende $\varepsilon$}
	% voor epsilon veelvoud van 4
	\centering
	\begin{figure}
		\incfig{eps4}{0.75}
		\caption{$\varepsilon = 4, \hat{H}=\hat{p}^2+\hat{x}^6$}
	\end{figure}
	% benadrukken dat de reele as in PT-symm stokes wedges ligt en dat we dus in klassieke kwantummechanica (waar x reeel is) ook reele eigenwaarden kunnen vinden
\end{frame}


\begin{frame}{Eigenwaarden bepalen}
	Via de WKB-voorwaarde
	\begin{align*}
		\left( n + \frac12 \right) \pi &= \int_{x_-}^{x_+} \sqrt{E_n - x^2(ix)^{\varepsilon}} \: dx \quad \left(n \in \mathbb{N}\right)
		% \\
		% &= E_n^{\frac{4+\varepsilon}{4+2\varepsilon}} \left( e^{i\gamma} - e^{i\zeta} \right) \int_{0}^{1} \sqrt{1 - y^{2+\varepsilon}} \: dy
	\end{align*}
	waarbij $x_-$ en $x_+$ keerpunten zijn:
	\begin{align*}
		x \in \mathbb{C} \:&\text{ waarvoor }\: E_n = -(ix)^{\varepsilon+2} \: \left( E_n \in \mathbb{R} \right)\\
		&\Updownarrow\\
		x_+ = E_n^{\frac{1}{2+\varepsilon}} e^{i\gamma} \:&\text{ en }\: x_- = E_n^{\frac{1}{2+\varepsilon}} e^{i\zeta}
	\end{align*}
	waarbij $\gamma,\zeta$ hoeken zijn waaronder de asymptotische golffunctie convergeert.
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenwaarden bepalen}
	Invullen levert
	\begin{align*}
		\left( n + \frac12 \right) \pi &= E_n^{\frac{4+\varepsilon}{4+2\varepsilon}} \left( e^{i\gamma} - e^{i\zeta} \right) \int_{0}^{1} \sqrt{1 - y^{2+\varepsilon}} \: dy
	\end{align*}

	Re\"eel spectrum indien
	\[ \zeta = \pi - \gamma \]

	{\color{red} dus keerpunten $\mathcal{PT}$-symmetrisch ten opzichte van elkaar}
	% zeggen dat we de formule kunnen omvormen voor E_n en dat het een uitdrukking met gammafuncties geeft (reelwaardige functie!)
\end{frame}


\begin{frame}{Eigenwaarden bepalen}
	\textit{Hoeveel verschillende re\"ele spectra zijn er per waarde van $\varepsilon$?}
	\vspace{1em}

	\begin{itemize}
		\item Aantal spectra = aantal $\mathcal{PT}$-symmetrische Stokes wedges
		\item Paren van wedges die symmetrisch zijn t.o.v. re\"ele as worden maar \'e\'en keer geteld
	\end{itemize}

\end{frame}

\section[Toekomst]{Toekomstplannen}
\begin{frame}{Tweede semester}
	\begin{itemize}
		\item Voorbeeld uitwerken rond $\varepsilon = -1$
		\item Operator $\hat{\mathcal{C}}$ invoeren
		\item Belang van $\mathcal{PT}$-symmetrische kwantummechanica?
		\item Toepassingen verder uitwerken
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referenties}
	\nocite{*}
	{\scriptsize
	\bibliographystyle{unsrt}
	\bibliography{../Verslag/biblio}
	}
\end{frame}

\end{document}
